\subsection{Posunutí souřadnice}\index{operátor!posunutí}\label{sec:TranslationOperator}
Jsou dány dva samosdružené operátory $\operator{x}$, $\operator{p}$ (souřadnice a hybnost), 
které splňují komutační relaci $\commutator{\operator{x}}{\operator{p}}=\im\hbar$,
a operátor
\begin{equation}\label{eq:TranslationOperator}
    \operator{T}(a)
        =\e^{-\frac{\im}{\hbar}a\operator{p}},
\end{equation}
kde $a$ je libovolné reálné číslo. 
\begin{enumerate}
\item
    Ukažte, že operátor $\operator{T}(a)$ je unitární.
\item
    Nalezněte, čemu se rovná $\operator{T}^{-1}(a)\,\operator{x}\,\operator{T}(a)$.
\item
    Spočítejte $\operator{T}(a)\psi(x)$, kde $\psi(x)\equiv\braket{x}{\psi}$ je vlnová funkce v $x$ reprezentaci.\index{funkce!vlnová}
\end{enumerate}

\begin{solution}
	\begin{enumerate}
	\item
		Unitární operátor musí splňovat rovnost\index{operátor!unitární}
		\begin{equation}
			\conjugate{\operator{T}}(a)\operator{T}(a)
				=\operator{T}(a)\conjugate{\operator{T}}(a)
				=\operator{1}.
		\end{equation}
		Pro zadaný operátor~\eqref{eq:TranslationOperator}
		\begin{equation}
			\conjugate{\left(\e^{-\frac{\im}{\hbar}a\operator{p}}\right)}\e^{-\frac{\im}{\hbar}a\operator{p}}
				=\e^{+\frac{\im}{\hbar}a\conjugate{\operator{p}}}\e^{-\frac{\im}{\hbar}a\operator{p}}
				=\e^{-\frac{\im}{\hbar}a\left(\operator{p}-\operator{p}\right)}=\e^{\operator{0}}=\operator{1},
		\end{equation}
		kde se postupně využilo samosdruženosti operátoru $\operator{p}$ a vztahu pro exponenciálu komutujících operátorů~\eqref{eq:CommutatorExp}.
		
		Stejným způsobem by se ukázalo, že
		\begin{equation}
			\important{
				\begin{aligned}
					\operator{T}^{-1}(a)
						&=\conjugate{\operator{T}}(a)=\operator{T}(-a)\\
					\operator{T}(a)\operator{T}(b)
						&=\operator{T}(a+b)\\
				\end{aligned}
			}.
		\end{equation}
		
	\item
		K výpočtu hledaného výrazu se vyjde z \trick{BCH formule}~\eqref{eq:BCH}\index{formule!Baker-Campbell-Hausdorffova} s operátory		
		\begin{equation}
			\operator{A}
				\equiv\frac{\im}{\hbar}a\operator{p},\qquad
			\operator{B}
				\equiv\operator{x}.
		\end{equation}
        Díky tomu, že $\operator{A}$ a $\operator{B}$ komutují na násobek jednotkového operátoru, přispějí do BCH řady jen první dva členy
        \begin{subequations}
            \begin{align}
                \operator{K}_{0}
                    &=\operator{x}\\
                \operator{K}_{1}
                    &=\commutator{\frac{\im}{\hbar}a\operator{p}}{\operator{x}}
                    =\frac{\im}{\hbar}a\commutator{\operator{p}}{\operator{x}}
                    =\frac{\im}{\hbar}a\left(-\im\hbar\right)
                    =a\\
                \operator{K}_{2}
                    &=\operator{K}_{3}=\dotsb=0,
            \end{align}
        \end{subequations}
        takže
		\begin{equation}
			\important{
				\operator{T}^{-1}(a)\,\operator{x}\,\operator{T}(a)
					=\operator{x}+a
			}.
        \end{equation}		
        
	\item
        Spektrum operátoru souřadnice je dáno rovnicí $\operator{x}\ket{x}=x\ket{x}$.
        Z výsledku předchozího bodu vyplývá
		\begin{equation}
			\operator{x}\operator{T}(a)\ket{x}
				=\operator{T}(a)\left(\operator{x}+a\right)\ket{x}
				=\operator{T}(a)\left(x+a\right)\ket{x}
				=\left(x+a\right)\operator{T}(a)\ket{x}.
		\end{equation}
		Stav $\operator{T}(a)\ket{x}$ tedy přísluší vlastní hodnotě $x+a$ operátoru $\operator{x}$, je vhodné ho označit
		\begin{equation}
			\important{\ket{x+a}
				\equiv\operator{T}(a)\ket{x}}.
		\end{equation}
		Obdobně
		\begin{equation}
			\bra{x-a}
				=\bra{x}\conjugate{\operator{T}}(-a)
				=\bra{x}\operator{T}(a).
		\end{equation}
		Z posledních dvou vztahů pak plyne
        \begin{equation}\label{eq:TranslationOperatorX}
            \operator{T}(a)\psi(x)
                =\matrixelement{x}{\operator{T}(a)}{\psi}
                =\braket{x-a}{\psi}=\psi(x-a).
		\end{equation}
	\end{enumerate}
\end{solution}

\begin{note}
	Operátor $\operator{T}(a)$ se nazývá \emph{operátor posunutí}.
\end{note}
